\newcommand*{\mast}[1]{\textbf{Maestro:} \textit{#1}\\}
\newcommand*{\app}[1]{\textbf{Apprendista:} \textit{#1}\\}
\noindent\mast{Caspita, ce l'abbiamo fatta. Cominciava a seccarmisi la gola. Spero ti sia almeno degnato di ascoltarmi.}
\app{Ti ho ascolatato bene, Maestro, ma non sono sicuro di aver capito.}
\mast{Cosa intendi?}
\app{Non saprei, mi hai insegnato molto, ma mi sembra di avere più dubbi di prima. Ho ascoltato parecchie cose, ma ho davvero imparato qualcosa?}
\mast{Pensavo che questo punto l'avessimo già superato! Certo che hai imparato qualcosa!}
\app{Come puoi esserne così sicuro? Mi hai fatto due o tre domandine in croce. E non ho nemmeno risposto tanto bene.}
\mast{Non importa. Il fatto che tu sia davanti a me oggi basta a dimostrare che finora qualcosa hai imparato.}
\app{Maestro, ti credevo più modesto.}
\mast{O forse sei tu a peccare di superbia, Apprendista. Non mi pare di aver mai accennato al fatto che parlare con me sia un grande risultato, o sbaglio? Ne hai di strada da fare. Però sappi che quella fatta finora non è stata inutile.}
\app{Ti ringrazio, Maestro.}
\mast{Non devi ringraziarmi. Non solo me, almeno. Ringrazia ogni istante della tua vita, tutte le persone incontrate, le situazioni che ti hanno reso chi sei oggi.}
\app{Preferirei dimenticare la maggior parte di quelle cose.}
\mast{\uppercase{è} qui che ti sbagli. La maggior parte di quello che sei oggi è frutto di ciò che rifiuti del tuo passato. Senza un passato non avresti esperienza. E non so se ricordi, ma abbiamo definito bene cosa significhi imparare. Se non lo ricordi ti consiglio di andare a controllare.}
\app{Lo ricordo abbastanza bene. E forse mi è venuta in mente almeno un'occasione in cui una brutta esperienza ha migliorato le mie performance.}
\mast{Parlamene.}
\app{Ero convinto di essere speciale. Peccavo di superbia, come dici tu. Ero felice. Ma non mi ero reso conto che, mentre ero girato a guardare quelli rimasti dietro di me, qualcuno mi aveva già superato da un pezzo. \uppercase{è} stato frustrante accorgersene troppo tardi. Di sicuro una brutta esperienza. Di sicuro una di quelle che vorrei dimenticare. Però ora ho almeno una schiena da guardare davanti a me, qualcuno da raggiungere. Ce la farò, ma non sarò così stupido da adagiarmi di nuovo quando avverrà. Ci sono molte altre persone, ma sono ancora troppo lontane perché io riesca a vederle.}
\mast{Quindi avevo ragione.}
\app{Cosa?}
\mast{Qualcosa hai imparato. Per oggi puoi anche andare a riposare.}